# 设计模式

学好设计模式，可以让我们的代码变得更优雅（简化开发），最主要是我们在学习框架源码的时候（源码里包含了大量的设计模式，我们首先需要了解 常用的设计模式，才可以明白框架这么设计代码的初衷了）

**设计模式（Design pattern）**是一套被反复使用、多数人知晓的、经过分类编目的、代码设计经验的总结。

> 在GOF编写的设计模式(可复用面向对象软件的基础)一书中说道:  本书涉及的设计模式**并不描述新的或未经证实的设计**，我们只**收录那些在不同系统中多次使用过的成功设计**。

`学习设计模式的好处`

> - 能够从容应对面试中的设计模式相关问题
>
> - 不再编写 bullshit-code
>
> - 提高复杂代码的设计和开发能力
>
> - 有助于我们读懂源码，学习框架更加事半功倍（个人认为最重要的）
>

?>如果说**数据结构和算法**是教你如何写出**高效代码**，那设计模式讲的是如何写出**可扩展、可读、可维护的高质量代码**，所以，它们跟平时的编码会有直接的关系，也会直接影响到你的开发能力。

------

`产生背景`

> **"设计模式"** 最初并不是出现在软件设计中，而是被用于建筑领域的设计中。
>
> 1977年美国著名建筑大师、加利福尼亚大学伯克利分校环境结构中心主任`克里斯托夫·亚历山大（Christopher Alexander）`在他的著作《建筑模式语言：城镇、建筑、构造》中描述了一些常见的建筑设计问题，并提出了 253 种关于对城镇、邻里、住宅、花园和房间等进行设计的基本模式。
>
> ![](imgs\image-20220113152017462.png)
>
> ------
>
> **（GOF）**
>
> 1990年软件工程界开始研讨设计模式的话题，后来召开了多次关于设计模式的研讨会。
>
> 在之前设计模式的**绝大部分以往并无文本记录**，它们或是来源于面向对象设计者圈子里的非正式交流，或是来源于某些成功的面向对象系统的某些部分，但对**设计新手**来说，这些东西是很难学得到的。尽管这些设计**不包括新的思路**，但我们**用一种新的、便于理解的方式将其展现给读者**，即：具有统一格式的、已分类编目的若干组设计模式。

